%

\section{Rodzaje brył}

Panuje ogromny bałagan, jeśli chodzi o nazewnictwo wielościanów.
Spróbujemy więc zaprowadzić porządek.

\begin{definition}
    Wielościan nazywamy przechodnim wierzchołkowo (odpowiednio: krawędziowo, ściennie, flagowo), jeśli działanie grupy symetrii tego wielościanu na zbiorze jego wierzchołków (odpowiednio: krawędzi, ścian, flag) jest przechodnie.
\end{definition}

\begin{definition}
    Wielościany platońskie to te, które są flagowo  (lub równoważnie, wierzchołkowo, krawędziowo i ściennie) przechodnie, zaś ich ściany są wielokątami foremnymi.
\end{definition}

\begin{definition}
    Wielościany Keplera-Poinsota (gwiaździste foremne) to te, które są flagowo przechodnie, zaś ich ściany są wielokątami gwiaździstymi foremnymi.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{wieloscian_archimedesowy}%
    Wielościany archimedesowe to te, których ściany są pewnymi wielokątami foremnymi, zaś w~każdym wierzchołku cykliczne ułożenie ścian jest takie samo.
\end{definition}

Inna definicja głosi, że wielościany półforemne to wielościany wierzchołkowo przechodnie, ale nie ściennie przechodnie, których wszystkie ściany są wielokątami foremnymi.
Pseudo sześcio-ośmiościan rombowy mały spełnia definicję \ref{wieloscian_archimedesowy}, bo w każdym wierzchołku spotykają się trzy kwadraty i jeden trójkąt, ale nie jest półforemny.

Stanowczo za dużo osób nie widzi różnicy między ,,archimedesowym'' i ,,półforemnym'', ale my idziemy w ślad za Grünbaumem \cite{grunbaum_2009} i widzimy.
Grünbaum pokusi się o prześledzenie \emph{,,enduring error''} w niedawno opublikowanych pracach.

\begin{definition}
    Wielościany Catalana to te, które są dualne do wielościanów archimedesowych.
\end{definition}

\begin{definition}
    Wielościany jednorodne to te, które są wierzchołkowo przechodnie i mają foremne ściany.
    Dzielą się na foremne (ściennie i krawędziowo przechodnie), kwasiforemne (krawędziowo, ale nie ściennie przechodnie) i semiforemne (ani krawędziowo, ani ściennie przechodnie).
\end{definition}

\begin{definition}
    Wielościany Johnsona-Zalgallera to te, które są wypukłe, mają foremne ściany i nie są jednorodne.
\end{definition}


% The elongated square gyrobicupola or pseudo­rhombi­cub­octa­hedron is an extra polyhedron with regular faces and congruent vertices. Still, it is not generally counted as an Archimedean solid because it is not vertex-transitive.



\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-czworosciany} % 11.2.1 czworościany
\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-ostroslupy} % 11.2.2 ostrosłupy
\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-graniastoslupy} % 11.2.3 graniastoslupy
\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-foremne} % 11.2.4 foremne
\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-archimedesowe} % 11.2.5 archimedesowe
\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-catalana} % 11.2.6 catalana
\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-johnsona-zalgallera} % 11.2.7 johnsona-zalgallera
\input{chapters/11-stereometria/rodzaje-bryl-jednorodne} % 11.2.8 jednorodne, uniform

% TEGO NIE BĘDZIE: {Wielościany Goldberga}

\subsection{Wielościany Szilassiego}
O wielościanach Szilassiego pisze $\Delta_{24}^4$.

\subsection{Stożki}
Stożki.

\subsection{Walce}
Walce. % https://en.wikipedia.org/wiki/Cylinder

\subsection{Kule}
Kule. % https://en.wikipedia.org/wiki/On_the_Sphere_and_Cylinder pierwszy raz wzór objętość kuli

%