%

\section{Elementarne wyniki}

\begin{definition}[symetralna]
    \label{def_symetralna}
	Prostą prostopadłą do odcinka i przechodzącą przez jego środek nazywamy symetralną.
    \index{symetralna}
\end{definition}

Symetralna odcinka $AB$ jest miejscem geometrycznym punktów, które są równodległe od obu końców odcinka, a zatem są środkiem pewnego okręgu przechodzącego przez punkty $A$ oraz $B$ (Guzicki \cite[s. 14, 15]{guzicki_2021}).
W szczególności, trzy współliniowe punkty nie leżą na jednym okręgu, ale już trzy niewspółliniowe punkty wyznaczają taki okrąg jednoznacznie.
\index{współliniowy}

Okrąg przechodzący przez wszystkie wierzchołki wielo-(niekoniecznie trój!)-kąta nazywamy opisanym na tym wielokącie, zatem poprzednie stwierdzenie można wysłowić krótko ,,na każdym trójkącie można opisać dokładnie jeden okrąg''.
Mówimy też, że wielokąt jest wpisany w okrąg.
\index{okrąg!opisany}%

% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Bisection#Line_segment_bisector
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Circumcircle

\begin{proposition}
	\label{hartshorne_52x}
    Niech $AB$ będzie odcinkiem.
	Istnieje wtedy trójkąt równoramienny, którego podstawą jest $AB$.
    \index{trójkąt!równoramienny}%
\end{proposition}

Powyższe stwierdzenie jest ciekawe, bo jest prawdziwe na płaszczyźnie Hilberta, tzn. jego prawdziwość nie zależy od aksjomatu Pascha.
\index{płaszczyzna!Hilberta}
\index{aksjomat!Pascha}
(W geometrii nieeuklidesowej może nie istnieć trójkąt równoboczny o danej podstawie).

\begin{proposition}
\label{hartshorne_52}%
	Linia środkowa (odcinek łączący środki pewnych dwóch boków trójkąta) jest równoległa do trzeciego boku.
\index{linia środkowa}%
    Jej długość jest dwukrotnie mniejsza od długości tego boku.
\end{proposition}
% Hartshorne s. 52

\todofoot{https://www.deltami.edu.pl/2017/05/niby-nic/}

Tego stwierdzenia nie ma w Elementach Euklidesa, ale można wyprowadzić je z księgi I (I.29, I.26, I.34), jak wspomina Hartshorne \cite[s. 45, 52. 53]{hartshorne2000}.
Patrz też Bogdańska, Neugebauer \cite[s. 15]{neugebauer_2018}.

\begin{corollary}
	Niech $ABC$ będzie trójkątem, zaś punkty $D$, $E$ i $F$ środkami jego boków.
	Wtedy cztery małe trójkąty utworzone na bokach $DE$, $EF$, $FD$ są przystające do siebie.
\end{corollary}

Do tego wniosku potrzeba dodatkowo cechy przystawania bok-bok-bok (I.8).
\index{cecha przystawania!bok-bok-bok}%

\begin{definition}[dwusieczna]
	Niech $\angle ABC$ będzie kątem.
	Półprostą $BD$ leżącą w jego wnętrzu taką, że kąty $\angle ABD = \angle DBC$ mają równe miary, nazywamy dwusieczną kąta $\angle ABC$.
\end{definition}

Dwusieczna kąta (wypukłego) jest miejscem geometrycznym punktów, które leżą w jego wnętrzu i są równoodległe od ramion.

\todofoot{https://www.deltami.edu.pl/2016/04/dwusieczne/}

\todofoot{https://www.deltami.edu.pl/2013/08/symetralna-i-dwusieczna-bliznieta-jedno-czy-dwujajowe} %  + www.deltami.edu.pl/media/issues/2013/08/delta-2013-08.pdf

%