%

\index{aksjomaty!Euklidesa|(}%

\section{Aksjomaty Euklidesa}

\todofoot{https://kpbc.umk.pl/dlibra/publication/37/edition/66/content}

\todofoot{https://www.claymath.org/library/historical/euclid/}

Opowiemy krótko o rozwoju geometrii w okresie klasycznym starożytnej Grecji, pomijając przy tym liczne szczegóły, ponieważ światu przekaże je lepiej Proklos zwany Diadochem, operając się na wcześniejszej pracy  Eudemosa z Rodos, obejmującej okres do 355 roku przed Chrystusem.
\index[persons]{Proklos zwany Diadochem}%
\index[persons]{Eudemos z Rodos}%
Później przytoczymy definicje i twierdzenia zgromadzone przez Euklidesa z Aleksandrii.
\index[persons]{Euklides z Aleksandrii}%
(Imię Euklidesa znamy z tylko jednego źródła: komentarza Proklosa!
Pozostali nazywali go autorem Στοιχεῖα, znaczy \emph{Stoicheia}, znaczy \emph{Elementów}).
Interesować nas będzie nie wszystkie trzynaście ksiąg, a:
\begin{itemize}
    \item I~(o~trójkątach),
    \item II (o~prostokątach),
    \item III (o~okręgach),
    \item IV (o~wielokątach),
    \item V (o~proporcjach),
    \item VI (o~podobieństwie), ale także, choć w~mniejszym stopniu,
    \item XI i~XIII (o~wielościanach).
\end{itemize}

Według Eudemosa/Proklosa, początków geometrii greckiej należy szukać w dokonaniach Talesa z Miletu, a więc mniej więcej w VI wieku p.n.e.
Tales zacznie stosować metody dedukcyjne.
\index[persons]{Tales z Miletu}%
Potem będzie na pewno pobierający (a być może u Talesa) nauki Pitagoras i jego szkoła, której uczniowie zaczną tworzyć łańcuchy różnych geometrycznych faktów oraz wniosków z nich. 
\index[persons]{Pitagoras}%
Hipokrates z Chios postara się uporządkować twierdzenia i częściowo uda mu się to.
\index[persons]{Hipokrates z Chios}%
Podobne próby podejmą Teudios z Magnezji oraz Leon (hehe); ale nie wiadomo za dużo ani o nich, ani o ich dziełach poza tym, że miały tytuł \emph{Elementy}.
\index[persons]{Teudios z Magnezji}%
\index[persons]{Leon, uczeń Neokleidesa}%

Proces przekształcania empirycznej geometrii Egipcjan i Babilończyków w systematyczną naukę, której fakty ustala się nie przez obserwacje, ale na drodze rozumowania dedukcyjnego, będzie mieć swoje ukoronowanie około 300 roku p.n.e.
Wtedy wielki sukces odniesie Euklides ze swoim epokowym dziełem -- także \emph{Elementami}, spójnym ciągiem 465 twierdzeń dotyczących geometrii płaskiej, przestrzennej, teorii liczb oraz częściowo algebry.
\index[persons]{Euklides z Aleksandrii}%
Grek formułuje tam pewien minimalny zbiór aksjomatów (czyli zdań przyjętych bez dowodu), z którego sukcesywnie wyprowadza co raz bardziej skomplikowane twierdzenia.
Pogląd, że tak powinno uprawiać się naukę, utrzyma się przez tysiące lat, jeśli nie wieczność; jego książka zaś ukształtuje wykład geometrii aż do początków XIX wieku.
Imponujące!

Oprócz \emph{Elementów}, Euklides napisze jeszcze dzieła takie jak:
\begin{itemize}
    \item \emph{Δεδομένα} (\emph{Dedomena} czyli po polsku \emph{Dane}) o problemach geometrycznych, gdzie znamy część informacji o figurze i musimy odtworzyć brakujące, na przykład: znamy bok trójkąta, kąt naprzeciw niego i promień okręgu opisanego, szukamy pozostałych wierzchołków,
    \item \emph{Περὶ Διαιρέσεων} (\emph{Peri diaipeseon} czyli \emph{O podziałach}), które znamy tylko częściowo z arabskiego tłumaczenia; zajmuje się podziałem danych figur na części w ustalonych proporcjach,
    \item \emph{Ὀπτικά} (\emph{Optika} czyli \emph{Optyka} \texttt{:D}) jest najstarszym greckim traktatem o perspektywie,
    \item \emph{Φαινόμενα} (\emph{Feinomena} czyli \emph{Zjawiska}) o astronomii sferycznej.
\end{itemize}

O czterech pracach podejrzewa się, że spisał je Euklides, ale ponieważ przepadną (i pojawią się później tylko w komentarzach innych uczonych), trudno jest coś więcej napisać:
\begin{itemize}
    \item \emph{Ψευδάρια} (\emph{Pseudaria} czyli \emph{Błędy rozumowania}) napisane dla początkujących o tym, jak unikać powszechnych błędów w rozumowaniach geometrycznych,
    \item \emph{Πορίσματα} (\emph{Porismata} czyli \emph{Poryzmy}) pomimo tytułu nie dotyczy wniosków z twierdzeń, ale raczej czegoś pomiędzy twierdzeniem i problemem, celem czego jest odkrycie własności już istniejącego obiektu, np. środku danego okręgu.
    Chasles podejrzewa, że dzieło to obejmuje teorię transwersali i geometrii rzutowej,
\index[persons]{Chasles, Michel}%
    \item \emph{Κωνικά} (\emph{Konika} czyli \emph{Stożkowe}) o stożkowych, traktat w czterech książkach, później uzupełniony i rozszerzony przez Apoloniusza,
    \item \emph{Τόποι πρὸς ἐπιφανείᾳ} (\emph{Topi pros epifania} czyli \emph{Obszary przy powierzchniach}) o którym prawie nic nie wiemy.
\end{itemize}

Powszechnie przyjmuje się, że szczytowy punkt rozwoju greckiej geometrii jest reprezentowany (oprócz Euklidesa, ma się rozumieć) przez Archimedesa oraz Apoloniusza.
Spotkamy tych panów wielokrotnie na następnych stronach książki: tego pierwszego jako autora dobrego przybliżenia liczby $\pi$;
drugiego jako osobę, która szukała czwartego okręgu stycznego do trzech danych i rozwinęła teorię krzywych stożkowych.

Wiele twierdzeń zawartych w Elementach Euklidesa to jawne przepisy, jak korzystając z cyrkla i~linijki otrzymać żądane figury.
Dlatego nigdzie w~tekście nie pojawia się na przykład siedmiokąt foremny, chociaż w trzecim tysiącleciu każdy akceptuje, że ten istnieje.
Ale nie można go wykreślić wspomnianymi przed chwilą przyrządami, więc Euklides nie zaczyna nawet badania jego własności.

\input{chapters/01-aksjomatyka/euklides-1}
\input{chapters/01-aksjomatyka/euklides-2}
\input{chapters/01-aksjomatyka/euklides-3}
\input{chapters/01-aksjomatyka/euklides-4}

\index{aksjomaty!Euklidesa|)}%

%