%

\index{aksjomaty!incydencji|(}%

\subsection{Aksjomaty incydencji}
\begin{axiom}[incydencji, I1]
    Dla każdej pary punktów $A$ oraz $B$ istnieje dokładnie jedna prosta $l$, która przechodzi przez te punkty.
\end{axiom}

Zdania ,,prosta $l$ przechodzi przez punkt $A$'' oraz ,,punkt $A$ leży na prostej $l$'' mają dokładnie to samo znaczenie i będziemy je stosować zamiennie.

\begin{axiom}[incydencji, I2]
    Na każdej prostej leżą co najmniej dwa punkty.
\end{axiom}

\begin{axiom}[incydencji, I3]
    Istnieją co najmniej trzy punkty, które nie są współliniowe.
\end{axiom}

,,Być współliniowym'' to synonim leżenia na jednej prostej.
\index{współliniowy}%
Analogicznie mówimy, że wiele prostych, które przechodzą przez jeden punkt, jest współpękowych.

\begin{proposition}
    Dwie różne proste mogą mieć co najwyżej jeden punkt wspólny.
\end{proposition}

\begin{definition}
    Dwie różne proste, które nie są współpękowe (nie mają punktów wspólnych), nazywamy równoległymi.
    Każda prosta jest też równoległa do siebie.
\end{definition}
\index{prosta!równoległa}%

Trzeba uważać, bo dla niektórych dwie proste równoległe są współpękowe, bo przechodzą przez punkt w nieskończoności, jak zwykło się mawiać w geometrii rzutowej (niektórzy bowiem rozróżniają współpękowość właściwą i niewłaściwą).
Na dwóch prostych, które nie są równoległe, leży dokładnie jeden punkt.
Mówimy, że proste się przecinają, a wspomniany punkt jest ich punktem przecięcia.
Symbolicznie: $k \parallel l$ albo $k \nparallel l$ (wtedy $k \cdot l$ to jedyny punkt leżący na obydwu prostych).

Hartshorne \cite[s. 38]{hartshorne2000} przywoła:

\begin{axiom}[Playfaira, P]
    Dla każdej prostej $l$ oraz punktu $A$, istnieje co najwyżej jedna prosta, która przechodzi przez $A$ i jest równoległa do $l$.
\end{axiom}
\index{aksjomat!Playfaira}%
% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Playfair%27s_axiom

John Playfair opublikuje ten aksjomat w 1795 roku, chociaż już wtedy stwierdzi, że inni używali go przed nim (np. William Ludlam).
\index[persons]{Playfair, John}%
\index[persons]{Ludlam, William}%
Aksjomat Playfaira jest równoważny z (piątym) postulatem Euklidesa i dlatego wiele osób spróbuje wyprowadzić go z czterech wcześniejszych postulatów.
Za każdym razem okaże się, że w ,,dowodzie'' użyte jest zdanie będące równoważnikiem piątego postulatu, na przykład:
\begin{itemize}
    \item suma kątów wewnętrznych pewnego trójkąta jest kątem półpełnym,\index{suma kątów}%
    \item suma kątów wewnętrznych każdego trójkąta jest kątem półpełnym,\index{suma kątów}%
    \item suma kątów wewnętrznych każdego trójkąta jest taka sama,\index{suma kątów}%
    \item istnieją dwa trójkąty, które są do siebie podobne, ale nie przystające,\index{podobieństwo}\index{przystawanie}%
    \item na każdym trójkącie można opisać okrąg,\index{okrąg!opisany}%
    \item istnieje para prostych, które są w stałej odległości od siebie,
    \item dwie proste, które są równoległe do danej prostej, są też równoległe do siebie,\index{prosta!równoległa}%
    \item twierdzenie Pitagorasa lub jego uogólnienie, twierdzenie cosinusów,\index{twierdzenie!Pitagorasa}\index{twierdzenie!cosinusów}%
    \item aksjomat Wallisa: nie ma górnego ograniczenia na pole trójkąta,\index{aksjomat!Wallisa}%
    \item aksjomat Proklosa: jeśli prosta przecina jedną z dwóch równoległych prostych, to przecina także tę drugą,\index{aksjomat!Proklosa}%
    \item kąty przy górnej podstawie czworokąta Saccheriego (czworokąta $ABCD$ o dwóch kątach prostych przy dolnej podstawie $AB$, w którym boki $AD$ i $BC$ mają równe długości) są proste,\index{czworokąt!Saccheriego}%
    \item jeśli trzy kąty wewnętrzne czworokąta są proste, to czwarty kąt także jest prosty (czworokąt Lamberta jest prostokątem).\index{czworokąt!Lamberta}%
% https://en.wikipedia.org/wiki/Saccheri_quadrilateral
\end{itemize}

% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/Parallel_postulate

https://www.deltami.edu.pl/2012/05/dowody-v-postulatu-euklidesa/

\begin{example}
    Rozważmy geometrię, gdzie płaszczyzna składa się z pięciu punktów $A$, $B$, $C$, $D$, $E$ i leży na niej dziesięć różnych prostych, każda z nich przechodząca przez dokładnie dwa różne punkty.
    Wtedy proste $AB$ i $AC$ mają punkt wspólny $A$, chociaż obydwie są równoległe do prostej $DE$.
    Aksjomat Playfaira nie jest spełniony. \index{aksjomat!Playfaira}
\end{example}

\begin{proposition}
    Aksjomaty incydencji I1, I2, I3 oraz aksjomat P (Playfaira) są od siebie niezależne. \index{aksjomat!Playfaira}
\end{proposition}

Hartshorne \cite[s. 69-70]{hartshorne2000} konstruuje modele geometrii, w których spełnione są dowolne trzy, ale nie czwarty z nich.

\begin{proposition}
    Płaszczyzna rzutowa to taki zbiór punktów oraz prostych (podzbiorów zbioru punktów), że: \index{płaszczyzna!rzutowa}
    \begin{itemize}
        \item przez dwa różne punkty przechodzi dokładnie jedna prosta,
        \item każde dwie proste mają punkt wspólny,
        \item każda prosta ma co najmniej trzy punkty i
        \item nie wszystkie punkty są współliniowe.
    \end{itemize}
    (Każdy z wymienionych aksjomatów jest niezależny od pozostałych, ze wszystkich razem wynikają aksjomaty incydencji).
    Każda płaszczyzna rzutowa ma co najmniej 7 punktów, dokładnie jedna płaszczyzna rzutowa ma dokładnie 7 punktów.
    Jeśli istnieje prosta, która ma $n+1$ punktów, to płaszczyzna ma $n^2 + n + 1$ punktów.
\end{proposition} % Hartshorne 71

https://www.deltami.edu.pl/2013/05/dziewiec-twarzy-plaszczyzny-rzutowej/ % TODO

\begin{example}[płaszczyzna Fana]
    Zbiór złożony z siedmiu elementów (,,punktów''), w którym wyróżniono rodzinę siedmiu podzbiorów (,,prostych'') spełniający następujące warunki: \index{płaszczyzna!Fana}
    \begin{itemize}
        \item każde dwie różne proste mają dokładnie jeden punkt wspólny,
        \item każde dwa różne punkty należą do dokładnie jednej prostej
    \end{itemize}
    nazywamy płaszczyzną Fana.
    Jest przykładem płaszczyzny rzutowej, która nie spełnia aksjomatu Fana (że trzy punkty przekątne czworoboku zupełnego nie są współliniowe). \index{aksjomat Fana}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[
        mydot/.style={
        draw,
        circle,
        fill=black,
        inner sep=1.5pt}
        ]
        \draw
        (0,0) coordinate (A) --
        (4cm,0) coordinate (B) --
        ($ (A)!.5!(B) ! {sin(60)*2} ! 90:(B) $) coordinate (C) -- cycle;
        \coordinate (O) at
        (barycentric cs:A=1,B=1,C=1);
        \draw (O) circle [radius=4cm*1.717/6];
        \draw (C) -- ($ (A)!.5!(B) $) coordinate (LC); 
        \draw (A) -- ($ (B)!.5!(C) $) coordinate (LA); 
        \draw (B) -- ($ (C)!.5!(A) $) coordinate (LB); 
        \foreach \Nodo in {A,B,C,O,LC,LA,LB}
        \node[mydot] at (\Nodo) {};    
    \end{tikzpicture}%
    \caption{Płaszczyzna Fana z 1892 roku}
\end{figure}
\end{example}

Jest po jednej płaszczyźnie rzutowej dla $n = 3, 4, 5, 6, 8$ punktów na każdej prostej; żadnej dla $n = 7$, co najmniej jedna dla $n = 9$ i co najmniej cztery dla $n = 10$.
O płaszczyźnie Fana napisze Eves \cite[s. 366]{eves1_1972}.

W momencie pisania tego tekstu nie jesteśmy jeszcze zainteresowani geometrią rzutową, więc przytoczymy tylko wymagania wobec studenta, który ukończył kurs ,,Geometria III'' na uniwersytecie w Warszawie.
Audin \cite[s. 143-182]{audin_2003}.
Delta: 2024/lipiec.

Zna pojęcie płaszczyzny rzutowej rzeczywistej (równoważne sformułowania), dwustosunku, definicję przekształceń rzutowych łańcuchów, stożkowych, pęków stycznych do stożkowych.
\index{dwustosunek}%
\index{pęk}%
\index{stożkowa}%
Zna i~potrafi stosować twierdzenia Steinera i Braikenridge'a-Maclaurina.
\index{twierdzenie!Steinera}%
\index{twierdzenie!Braikendridge'a-Maclaurina}%
Wie w jaki sposób określa się rzutowo ogniska i kierownice stożkowych.
\index{ognisko}%
\index{kierownica}%

\begin{proposition}
    Płaszczyzna afiniczna to taki zbiór punktów i prostych, które spełniają: \index{płaszczyzna!afiniczna}
    \begin{itemize}
        \item aksjomaty incydencji oraz
        \item mocniejszą wersję aksjomatu Playfaira: dla każdej prostej $l$ i punktu $A$, dokładnie jedna prosta przechodzi przez punkt $A$ i jest równoległa do $l$.
    \end{itemize}
    Każda prosta na płaszczyźnie afinicznej ma tyle samo punktów.
    Jeśli pewna prosta ma $n$ punktów, to płaszczyzna ma dokładnie $n^2$ punktów.
    Istnieją płaszczyzny afiniczne o $4$, $9$, $16$ i $25$ punktach, ale nie istnieje taka, która miałaby $36$ punktów.
\end{proposition} % Hartshorne 71, 72

Podręcznik Audina \cite[s. 7]{audin_2003} zaczyna się od definicji przestrzeni afinicznej.
Coxeter \cite[s. 209]{coxeter_1967} wspomni, że według Blaschkego słowo ,,afiniczny'' utworzył Euler.

My nie poświęcimy powinowactwu (bo tak tłumaczy się na polski słowo \emph{affinity}) za dużo miejsca; znajdzie się w niektórych numerach czasopisma Delta: $\Delta_{24}^6$.

\index{aksjomaty!incydencji|)}%

%