%

\section{Twierdzenie Pitagorasa}

Najważniejszym twierdzeniem dotyczącym trójkątów prostokątnych jest twierdzenie Pitagorasa oraz twierdzenie do niego odwrotne.
Piszą o~nim Guzicki \cite[s. 160]{guzicki_2021}.

% PRZECZYTANO: https://en.wikipedia.org/wiki/Pythagorean_theorem

Do sformułowania twierdzenia Pitagorasa potrzebne jest pojęcie pola, którego z pewnych powodów nigdzie formalnie nie opisaliśmy.
Wystarczy nam wiedzieć, że dla każdej odpowiednio regularnej figury na płaszczyźnie $F$ istnieje liczba rzeczywista $S_F \ge 0$ (zwana polem) taka, że:
\begin{itemize}
    \item pole prostokąta o bokach długości $a$ oraz $b$ to $ab$;
    \item pole sumy (,,unii'') dwóch rozłącznych figur $F_1 \cup F_2$ jest sumą ich pól;
    \item pola przystających trójkątów są sobie równe.
\end{itemize}

(Można poczytać o tym u Neugebauera \cite[s. 37]{neugebauer_2018}).

\begin{theorem}[Pitagorasa]
\label{theorem_pythagorean}%
\index{twierdzenie!Pitagorasa}%
    Dany jest trójkąt prostokątny $\triangle ABC$, w~którym kąt przy wierzchołku $C$ jest prosty.
    Na jego bokach zbudowano trzy kwadraty.
    \begin{center}
\begin{comment}
        \begin{tikzpicture}[scale=.4]
        \tkzDefPoint(105:3){A}
        \tkzDefPoint(285:3){B}
        \tkzDefPoint(35:3){C}
        \tkzDefPoint(35:4.75){CC}
        \tkzMarkRightAngle[size=0.5](A,C,B)

        \tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
        \tkzLabelPoint[below](B){$B$}
        \tkzLabelPoint[below left](CC){$C$}
        \tkzDefSquare(B,A)
        \tkzDrawPolygon[fill=black!50](B,A,tkzFirstPointResult, tkzSecondPointResult)
        \tkzDefSquare(C,B)
        \tkzDrawPolygon[fill=black!25](C,B,tkzFirstPointResult, tkzSecondPointResult)
        \tkzDefSquare(A,C)
        \tkzDrawPolygon[fill=black!25](A,C,tkzFirstPointResult, tkzSecondPointResult)
        \tkzDrawPolygon[line width=0.4mm](A,B,C)
    \end{tikzpicture}
\end{comment}
    \end{center}
    Suma pól jasnych kwadratów jest równa polu ciemnego kwadratu:
    \begin{equation}
        |AC|^2 + |BC|^2 = |AB|^2.
    \end{equation}
    Odwrotnie, jeśli $ABC$ jest trójkątem takim, że $|AC|^2 + |BC|^2 = |AB|^2$, to trójkąt ten jest prostokątny, zaś kąt przy wierzchołku $C$ jest prosty.
\end{theorem}

Powyższe twierdzenie przypiszemy kiedyś Pitagorasowi z~Samos, choć nie wiemy dokładnie, kto i~kiedy odkryje je jako pierwszy.
\index[persons]{Pitagoras z Samos}%
Będzie powszechnie stosowane w~okresie Starego Babilonu (XX-XVI wiek p.n.e.), a~więc na długo przed narodzinami Pitagorasa; pojawi się też w~indyjskich i~chińskich tekstach matematycznych.
Papirus Berlin 6619 spisany ok. 1800 roku p.n.e. na terenach państwa egipskiego zawrze zadanie, którego rozwiązaniem jest trójka $(6, 8, 10)$.
\index{papirus Berlin 6619}%
Jest jeszcze babilońska tabliczka Plimpton 322, także spisana ok. 1800 roku p.n.e., gdzie pojawia się trójka
\begin{equation}
    12709^2 + 13500^2 = 18541^2,
\end{equation}
co sugeruje, że jej autor znał pewną systematyczną metodę.
\index{tabliczka Plimpton 322}%

Być może twierdzenie Pitagorasa ma więcej znanych dowodów niż jakiekolwiek inne (poza prawem wzajemności reszt kwadratowych).
Będzie ich tak bardzo bez liku, że nie wiadomo, ile dokładnie.
Niektóre opierają się na rozcięciu pewnej układanki na fragmenty, przestawieniu ich i~zbudowaniu innego kształtu.
Inne korzystają z podobieństwa trójkątów.
Dowód Euklidesa urzekł nas tak bardzo swoją pomysłowością, że będzie jedynym, jaki przedstawimy w~całej książce!
\index{zasada!Cavalieriego}
Patrz też: Neugebauer \cite[s. 39-41]{neugebauer_2018}.

\begin{proof}
    Niech $\triangle ABC$ będzie trójkątem prostokątnym, z kątem prostym przy wierzchołku $C$.
    Na bokach $BC$, $AB$, $CA$ kreślimy kolejno kwadraty $BCDE$, $ABFG$, $ACHI$ (konstrukcja kwadratu Euklidesa korzysta z postulatu równoległości).

    \begin{center}
\begin{comment}
        \begin{tikzpicture}[scale=.4]
        \tkzDefPoint(105:3){A}
        \tkzDefPoint(285:3){B}
        \tkzDefPoint(35:3){C}
        \tkzDefPoint(35:4.75){CC}

        \tkzLabelPoint[above left](A){$A$}
        \tkzLabelPoint[below](B){$B$}
        \tkzLabelPoint[below left](CC){$C$}
        \tkzDefSquare(B,A)
        \tkzGetPoints{G}{F}
        \tkzLabelPoint[below](F){$F$}
        \tkzLabelPoint[above](G){$G$}
        \tkzDefPointsBy[projection=onto A--B](C){K}
        \tkzDefPointsBy[projection=onto G--F](C){L}

        \tkzDrawPolygon[line width=0.3mm, fill=blue!10](A,K,L,G)
        \tkzDrawPolygon[line width=0.3mm, fill=red!10](B,K,L,F)
        \tkzDrawPolygon[line width=0.3mm](A,B,F,G)
        \tkzLabelPoint[below left](K){$K$}
        \tkzLabelPoint[left](L){$L$}

        \tkzDefSquare(C,B)
        \tkzGetPoints{E}{D}
        \tkzDrawPolygon[line width=0.3mm,fill=red!40](C,B,E,D)
        \tkzLabelPoint[above](D){$D$}
        \tkzLabelPoint[below](E){$E$}
        \tkzDefSquare(A,C)
        \tkzGetPoints{H}{I}
        \tkzDrawPolygon[line width=0.3mm, fill=blue!40](A,C,H,I)
        \tkzLabelPoint[above right](H){$H$}
        \tkzLabelPoint[above right](I){$I$}
        \tkzDrawSegments[line width=0.2mm](C,G)
        \tkzDrawSegments[line width=0.2mm, dashed](C,K)
        \tkzDrawSegments[line width=0.2mm](I,B)
        % \tkzMarkRightAngle[size=0.5](A,C,B)
        \tkzDrawPolygon[line width=0.5mm](A,B,C)
    \end{tikzpicture}
\end{comment}
    \end{center}
    Z punktu $C$ opuszczamy wysokość na przeciwprostokątną\footnote{To jest jedno z dwóch wystąpień słowa przeciwprostokątna... :(} $AB$ i przedłużamy tak, by przecięła kwadrat $ABFG$ w punktach $K$ i $L$.
    Łączymy punkty $B$ i $I$ oraz $C$ i $G$.
    Otrzymane trójkąty $\triangle BAI$ oraz $\triangle GAC$ są przystające na mocy cechy bok-kąt-bok ($AB$, $\angle BAI$, $AI$ oraz $AG$, $\angle GAC$, $AC$).
    Niebieski prostokąt $AGLK$ (odpowiednio: kwadrat $ACHI$) ma dwukrotnie większe pole niż trójkąt $\triangle GAC$ (trójkąt $\triangle BAI$).
    (To jest zamaskowana zasada Cavalieriego!).
    \index{zasada Cavalieriego}%
    Zatem prostokąt $AGLK$ i~kwadrat $ACHI$ mają równe pola.
    
    Analogicznie pokazujemy, że czerwony prostokąt $BFLK$ i kwadrat $BCDE$ mają równe pola.
    Dodajemy dwie równości stronami i otrzymujemy, że suma pól kwadratów $ACIH$ oraz $BCDE$ jest równa polu kwadratu $ABFG$.
\end{proof}

Według legendy Hippazos z Metapontu odkryje, że przekątna kwadratu (albo, według innej legendy, pięciokąta) nie jest współmierna z~jego bokiem.
Niewymierność liczb $\sqrt{2}$ (albo $(1 + \sqrt 5) /2$) zrujnuje pogląd szkoły pitagorejskiej, że świat opiera się na liczbach (co dla ówczesnych znaczyć będzie: liczb naturalnych oraz ułamków z nich zbudowanych) i doprowadzi do utopienia Hippazosa.
\index[persons]{Hippazos z Metapontu}%
\index{utopienie}%
Ale jego śmierć nie cofnie rozłamu, jaki powstanie w szkole.
% TODO: https://www.deltami.edu.pl/2016/06/kwadraty/ Hippasus z Metapontu

(Być może w tym miejscu warto dowiedzieć się o cegle Eulera.)

\begin{corollary}
    Długość przekątnej prostokąta o bokach długości $a$ i $b$ wynosi $c = \sqrt{a^2 + b^2}$.
\end{corollary}

Kto umie rozwijać funkcje w szeregi potęgowe może wpaść na pomysł, by zapisać
\begin{equation}
    c = a + \frac{b^2}{2a} - \frac{b^4}{8a^3} + \frac{b^6}{16a^5} - \frac{5b^8}{127a^7} + \ldots,
\end{equation}
co po obcięciu do pierwszych dwóch wyrazów daje przybliżenie znane Babilończykom (\cite[s. 6]{eves1_1972}):
\begin{equation}
    c \approx a + \frac{b^2}{2a}.
\end{equation}

Metoda ta daje największy błąd względny, gdy $a = b$ i wynosi on $6.06601\ldots \%$.

\begin{problem} % Delta 2024/09
    Miasto jest otoczone okrągłym murem o nieznanej średnicy, z czterema bramami.
    Drzewo leży trzy nible na północ od północnej bramy.
    Jeśli idziemy dziewięć nibli na wschód od południowej bramy, drzewo staje się widoczne. 
    Znajdź średnicę miasta.
\end{problem}

Problem pochodzi z chińskiego tekstu \emph{Shu shu jiu zhang} (,,Traktat matematyczny w dziewięciu sekcjach'') z XIII wieku.
Jeżeli oznaczymy średnicę miasta przez $x$, odległość drzewa od miasta przez $b$, odległość do przejścia przez $a$, zaś kąt środek miasta -- punkt widoczności -- południowa brama przez $\alpha$, to dostaniemy równanie
\begin{equation}
    \tan 2 \alpha = 2 \tan \alpha + \frac ba,
\end{equation}
co po prostych przekształceniach i przyjęciu $y = \tan \alpha$ daje
$
    2ay^3 + by^2 - b = 0
$,
albo (pamiętając, że $y = x/2a$)
$
    x^3 + bx^2 - 4a^2 b = 0
$.
To równanie ma jedno rozwiązanie rzeczywiste, $x = 9$.

Względnie pierwsze liczby naturalne $a, b, c$ takie, że $a^2 + b^2 = c^2$ nazywamy (pierwotną) trójką pitagorejską.
\index{trójka pitagorejska}%
Każdą taką trójkę można otrzymać biorąc względnie pierwsze liczby $m, n$ różnej parzystości takie, że $m > n$ i kładąc $a = m^2 - n^2$, $b = 2 mn$, $c = m^2 + n^2$.
Najmniejszą taką trójką jest $(3, 4, 5)$; inna legenda (nie było w niej ani smoków, ani Hippazosa) głosi, że Egipcjanie używali tego trójkąta do wyznaczania kątów prostych u podstawy piramid.

\begin{proposition}
    Niech $\triangle ABC$ będzie trójkątem prostokątnym, z kątem prostym przy wierzchołku $C$:
    \begin{center}
\begin{comment}
    \begin{tikzpicture}[scale=.4]
        \tkzDefPoint(200:5){A}
        \tkzDefPoint(20:5){B}
        \tkzDefPoint(90:5){C}
        \tkzDefPointsBy[projection=onto A--B](C){D}
        \tkzLabelPoint[below left](200:5){A}
        \tkzLabelPoint[below right](22:5.3){B}
        \tkzLabelPoint[above](90:5.2){C}
        
        \tkzMarkRightAngle[size=0.8](A,C,B)
        \tkzDrawPolygons[line width=0.2mm](A,B,C)
        \tkzDrawSegment[dim={$\,\,p\,\,$,-8pt,transform shape,sloped}](A,D)
        \tkzDrawSegment[dim={$\,\,q\,\,$,-8pt,transform shape,sloped}](D,B)
        \tkzDrawSegment[dim={$\,\,b\,\,$,-8pt,transform shape,sloped}](C,A)
        \tkzDrawSegment[dim={$\,\,a\,\,$,-8pt,transform shape,sloped}](B,C)
        \tkzDrawPoints[size=3,color=black,fill=black!50](A,B,C)
        \tkzDrawSegment[dim={$\,\,h\,\,$,-0pt,transform shape,sloped}](C,D)
\end{tikzpicture}
\end{comment}
    \end{center}
    Mają wtedy miejsce następujące równości:
    \begin{equation}
        h = \frac{ab}{c}, \quad
        p = \frac{b^2}{c}, \quad
        q = \frac{a^2}{c}, \quad
        h^2 = pq.
    \end{equation}
\end{proposition}

Twierdzenie Pitagorasa znajduje zastosowanie także przy wyznaczaniu niektórych miejsc geometrycznych.

\begin{proposition}
    Dane są dwa różne punkty $A$ i $B$ na płaszczyźnie oraz liczba rzeczywista $c$ taka, że $2c > |AB|^2$.
    Miejscem geometrycznym punktów $P$ o własności $|AP|^2 + |BP|^2 = c$ jest okrąg o środku w środku odcinka $AB$ i średnicy $r = \sqrt{2c - |AB|^2}$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Dane są dwa różne punkty $A$ i $B$ na płaszczyźnie oraz liczba rzeczywista $c$.
    Wtedy miejscem geometrycznym punktów $P$ o własności $|AP|^2 - |BP|^2 = c$ jest prosta prostopadła do prostej $AB$.
\end{proposition}

Patrz Guzicki \cite[s. 170-173]{guzicki_2021} (Guzicki wprowadza potem osie i środki potęgowe jak w~fakcie \ref{guzicki_6_11}, a następnie twierdzenie \ref{guzicki_6_13} (Carnota)).

Spirala Teodor(os)a z Cyreny składa się z trójkątów prostokątnych stykających się ze sobą wzdłuż boków.
\index{spirala Teodor(os)a}%
\index[persons]{Teodor(os) z Cyreny}%
Zaczynamy od trójkąta prostokątnego równoramiennego, o bokach długości $1$, $1$, $\sqrt{2}$, by następnie kreślić jednostkowy odcinek prostopadły do końca przeciwprostokątnej, łączymy go z~początkiem i powtarzamy (Teodoros zatrzyma się na trójkącie, którego najdłuższy bok to $\sqrt{17}$, ponieważ następny naszedłby na ten, od którego zaczynaliśmy).
\begin{figure}[H]\centering
\begin{comment}
    \begin{tikzpicture}[scale=.7]
        \tkzDefPoints{0.0000000000000000/0.0000000000000000/sqrt0,1.0000000000000000/0.0000000000000000/sqrt1,1.0000000000000002/1.0000000000000000/sqrt2,0.2928932188134524/1.7071067811865475/sqrt3,-0.6927053408400360/1.8762087599123103/sqrt4,-1.6308097207961914/1.5298560894922923/sqrt5,-2.3149821631755443/0.8005358106787454/sqrt6,-2.6417995393402450/-0.1445516998920071/sqrt7,-2.5871641322679750/-1.1430580705747615/sqrt8,-2.1830320757712630/-2.0577587215594090/sqrt9,-1.4971125019181266/-2.7854360801498297/sqrt10,-0.6162802729096475/-3.2588646221072777/sqrt11,0.3663043810988235/-3.4446801158290160/sqrt12,1.3606978771718410/-3.3389371493126440/sqrt13,2.2867524231255560/-2.9615474595774080/sqrt14,3.0782592751547995/-2.3503871670266260/sqrt15,3.6851266321570497/-1.5555840398277552/sqrt16,4.0740226421139890/-0.634302381788492/sqrt17}
        \tkzDrawPolygons[line width=0.2mm](sqrt0,sqrt1,sqrt2 sqrt0,sqrt2,sqrt3 sqrt0,sqrt3,sqrt4 sqrt0,sqrt4,sqrt5 sqrt0,sqrt5,sqrt6 sqrt0,sqrt6,sqrt7 sqrt0,sqrt7,sqrt8 sqrt0,sqrt8,sqrt9 sqrt0,sqrt9,sqrt10 sqrt0,sqrt10,sqrt11 sqrt0,sqrt11,sqrt12 sqrt0,sqrt12,sqrt13 sqrt0,sqrt13,sqrt14 sqrt0,sqrt14,sqrt15 sqrt0,sqrt15,sqrt16 sqrt0,sqrt16,sqrt17)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt1,sqrt2)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt2,sqrt3)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt3,sqrt4)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt4,sqrt5)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt5,sqrt6)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt6,sqrt7)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt7,sqrt8)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt8,sqrt9)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt9,sqrt10)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt10,sqrt11)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt11,sqrt12)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt12,sqrt13)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt13,sqrt14)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt14,sqrt15)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt15,sqrt16)
        \tkzMarkRightAngle[size=0.25](sqrt0,sqrt16,sqrt17)
\end{tikzpicture}
\end{comment}
\caption{Spirala Teodor(os)a, zwany czasami ślimakiem pitagorejskim}
\end{figure}
\index{ślimak pitagorejski}%

%