%

\index{wzór!Herona|(}
\subsection{Pole trójkąta, wzór Herona}

\todofoot{delta 93-09}
\todofoot{https://www.deltami.edu.pl/2014/03/heron-uogolniony/}
\todofoot{https://www.deltami.edu.pl/2025/12/heron-heron-po-trzykroc-heron/}

W tej podsekcji znajdziemy różne wzory na pole trójkąta.

\begin{proposition}
    Pole trójkąta o podstawie długości $a$ oraz wysokości opuszczonej na tę podstawę długości $h$ wyraża się wzorem
    \begin{equation}
        S_\triangle = \frac 1 2 a h.
    \end{equation}
    Jeśli kąt naprzeciw podstawy ma miarę $\alpha$, a ramiona długości $b, c$, to zachodzi też
    \begin{equation}
        S_\triangle = \frac 1 2 bc \sin \alpha.
    \end{equation}
\end{proposition}

Pisze o tym Guzicki \cite[s. 255]{guzicki_2021}.

% TODO: https://www.cut-the-knot.org/Curriculum/Geometry/HeronsProblem.shtml#explanation

\begin{proposition}[wzór Herona, 60 r.n.e.?]
\label{prp_heron}%
    Pole trójkąta o bokach długości $a, b, c$ wyraża się wzorem
    \begin{equation}
        S = \sqrt{p(p-a)(p-b)(p-c)},
    \end{equation}
    gdzie $p = \frac 1 2 (a + b + c)$ oznacza połowę obwodu.
\end{proposition}

Wynik przypiszemy Heronowi z Aleksandrii, który poda dość skomplikowany dowód w~dziele \emph{,,Metrica''}.
\index[persons]{Heron z Aleksandrii}%
Coxeter \cite[s. 12]{coxeter_1991} przeczyta van der Waerdena \cite[s. 228, 277]{waerden_1961} i przez to stwierdzi, że wzór był już wcześniej znany Archimedesowi dwieście lat wcześniej; to samo pojawi się w polskim wydaniu \cite[s. 28]{coxeter_1967}.
% TODO: czemu jest cytowane angielskie i polskie wydanie?
\index[persons]{Archimedes}%
Pompe w $\Delta_{93}^9$ pokaże, jak dojść do dowodu Sidneya Kunga ,,bez rachowania''. % https://www.deltami.edu.pl/1993/09/jak-udowodnic-wzor-herona/
\index[persons]{Kung, Sidney}%
Guzicki \cite[s. 165-169]{guzicki_2021} wyprowadzi go z twierdzenia Pitagorasa i~wspomni, że prosty geometryczny dowód podał też Euler.
\index[persons]{Euler, Leonhard}%
\index{twierdzenie!Pitagorasa}
Wreszcie Bogdańska, Neugebauer \cite[s. 92]{neugebauer_2018} skorzystają z twierdzenia cosinusów.

Istnieje częściowe uogólnienie wzoru Herona dla czworokątów:

\begin{proposition}[wzór Brahmagupty]
    \label{brahmagupta_formula}%
    \index{czworokąt!cykliczny}%
    Pole czworokąta wypukłego, na którym można opisać okrąg, o bokach długości $a, b, c, d$ wyraża się wzorem
    \begin{equation}
        S = \sqrt{(p-a)(p-b)(p-c)(p-d)},
    \end{equation}
    gdzie $p$ oznacza połowę obwodu.
\end{proposition}
\index{wzór!Brahmagupty}%

Dowód polega na zastosowaniu wzoru Herona dwa razy do trójkątów podobnych lub ponownym skorzystaniu z dobrodziejstw trygonometrii.
Założenie o wypukłości i cykliczności można pominąć, jak odkryją równocześnie Carl Bretschneider i Karl von Staudt:
\index[persons]{Staudt@von Staudt, Karl}%
\index[persons]{Bretschneider, Carl}%

\begin{proposition}[wzór Bretschneidera, 1842]
    Pole czworokąta o bokach długości $a, b, c, d$ i sumie miar dwóch przeciwległych kątów wewnętrznych $2 \varphi$ wyraża się wzorem
    \begin{equation}
        S = \sqrt{(p-a)(p-b)(p-c)(p-d) - abcd \cos^2  \varphi},
    \end{equation}
    gdzie $p$ oznacza połowę obwodu.
\end{proposition}
\index{wzór!Bretschneidera}%

Inny, równie przydatny wzór znajdzie Julian Coolidge \cite{coolidge_1939}:
\index[persons]{Coolidge, Julian}%
pole czworokąta o bokach długości $a, b, c, d$ i przekątnych długości $e, f$ wyraża się wzorem
\begin{equation}
    S = \sqrt{(p-a)(p-b)(p-c)(p-d) - \frac 1 4 (ac + bd + pq)(ac + bd - pq)},
\end{equation}
gdzie $p$ oznacza raz jeszcze (i nie ostatni) połowę obwodu.

% TODO: https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_geometry#Classical_Indian_geometry

\index{wzór!Herona|)}

%