%

\section{Okręgi wpisane i opisane}

\todofoot{Okrąg wpisany, opisany, dopisany: Audin \cite[s. 98]{audin_2003}.}
\index{okrąg!wpisany}%
\index{okrąg!opisany}%
\index{okrąg!dopisany}%

Są jeszcze trzy inne okręgi styczne do wszystkich trzech prostych, na których leżą boki trójkąta.
Nazywamy je okręgami dopisanymi.
\index{okrąg dopisany}%
Ich promienie można łatwo wyznaczyć przez porównanie pól trójkątów, co prowadzi do wzoru:
\begin{equation}
	r_a = \frac{S_{ABC}}{p - a},
\end{equation}
oraz dwóch kolejnych dla $r_b$ i $r_c$, jak Zetel \cite[s. 18]{zetel_2020}.
Tutaj $p$ oznacza tak jak zawsze połowę obwodu.
Czynnik $p - a$ sugeruje związek ze wzorem Herona i tak istotnie jest, mamy
\begin{equation}
	S_{ABC}^2 = r \cdot r_a \cdot r_b \cdot r_c.
\end{equation}

Zależności między czterema promieniami jest bez liku, mamy też:

\begin{equation}
	\frac{1}{r} = \frac {1} {r_a} + \frac {1} {r_b} + \frac {1} {r_c}.
\end{equation}

Styczna do okręgu, okrąg wpisany w kąt.
\index{styczność}
Styczne są równej długości. % Pompe: Najmocniejsze Twierdzenie Geometrii https://www.deltami.edu.pl/1993/09/jak-udowodnic-wzor-herona/
% https://www.deltami.edu.pl/2010/03/kacik-przestrzenny-2-najmocniejsze-twierdzenie-stereometrii/ Inne Najmocniejsze
Dwustyczne (do dwóch okręgów).
\index{dwustyczna}
Okrąg wpisany w trójkąt, okręgi dopisane do trójkąta.
Warunki istnienia okręgu stycznego do czterech prostych.

Euklides (III.35):

% https://en.wikipedia.org/wiki/Intersecting_chords_theorem
\begin{proposition}[twierdzenie o cięciwach]
    \label{prop_intersecting_chords}
	Niech punkty $A$, $B$ leżą na pewnej prostej przechodzącej przez punkt $S$, zaś punkty $C$, $D$ leżą na innej prostej przez ten punkt.
	Wtedy cztery punkty $A$, $B$, $C$, $D$ leżą na jednym okręgu wtedy i tylko wtedy, gdy:
	\begin{equation}
		|AS| \cdot |BS| = |CS| \cdot |DS|.
	\end{equation}
	\index{cięciwa}%
	\index{twierdzenie!o cięciwach}%
\end{proposition}

Po angielsku nazywa się to ,,\emph{intersecting chords theorem}''; Bogdańska i Neugebauer nazywają to nie wiedzieć czemu ,,potęgowym kryterium współokręgowości''.
Ech.
Elementarny dowód korzysta z~podobieństwa trójkątów $\triangle ASD$ i $\triangle BSC$.
Nieelementarny zauważa, że obydwa iloczyny są równe (poza znakiem) potędze punktu $S$ względem okręgu przez punkty $A$, $B$, $C$, $D$.
Definicję \ref{def_power_point} potęgi punktu podamy już za kilka stron.
\index{potęga punktu}%

\begin{proposition}[twierdzenie o siecznych i stycznych]
	Jeżeli... (Neugebauer s. 66)\todofoot{Jeżeli... (Neugebauer s. 66)}
	\index{twierdzenie!o siecznych i stycznych}
\end{proposition}

\todofoot{twierdzenie o motylku} % https://en.wikipedia.org/wiki/Butterfly_theorem % Eves 145 => HESSE - nowe twierdzenie, którego tu raczej jeszcze nie ma
\index{twierdzenie!o motylku}

%